--- layout: post title: "数学之美：Marden定理" date:
'2013-09-03T12:09:00.000+08:00' author: Wenh Q tags: modified\_time:
'2013-09-03T12:09:00.233+08:00' blogger\_id:
tag:blogger.com,1999:blog-4961947611491238191.post-2850455372153822370
blogger\_orig\_url: http://binaryware.blogspot.com/2013/09/marden.html
---
<div style="margin: 10px; padding: 5px;">

<div style="font-size: 18px;">

[\
数学之美：Marden定理](http://www.matrix67.com/blog/archives/5480)

</div>

<div style="font-size: 13px;">

Via [Matrix67: My Blog](http://www.matrix67.com/blog)

</div>

</div>

<div style="font-size: 13px; padding: 15px 0 10px 10px;">

    如果叫我说出一个我最喜欢的数学定理，之前我可能会说 Monge
定理；不过现在，我可能会说 Marden 定理了：\
>          ![](http://www.matrix67.com/blogimage_2013/201308311.png){width="234"}\
> \
> 设 p(z) 是一个复数域上的三次多项式， z~1~ 、 z~2~ 、 z~3~ 是 p(z)
> 的三个根，它们在复平面上不共线。那么，在这个复平面上存在唯一的椭圆，使得它与三角形
> z~1~z~2~z~3~
> 的各边都相切，并且都切于各边的中点处。并且，这个椭圆的两个焦点是 p'(z)
> 的两根。

    读完这个结论以后，你一定会被数学之美深深地打动。这个结论出现在了
Morris Marden 于 1945 年发表的一篇论文里，因而被 Dan Kalman 称为 Marden
定理。 Marden 本人则认为，这个结论最早是由 Jörg Siebeck 在 1864
年发现并证明的。下面我们简单地来证明一下这个结论，证明过程出自 Dan
Kalman 在 2008 年发表的获奖论文 [An Elementary Proof of Marden's
Theorem](http://www.maa.org/sites/default/files/pdf/upload_library/22/Ford/Kalman.pdf)
。\
\
    其实，结论的前半部分并不奇怪，对于任意一个三角形，内切于各边中点的椭圆本来就是唯一的。这是很容易证明的，其中一种证明方法是，通过线性变换把这个三角形变形成一个等边三角形，那么内切于各边中点的椭圆现在仍然是内切于各边中点的椭圆，然而在一个等边三角形中，内切于各边中点的椭圆只有一个，就是这个等边三角形的内切圆。关于这一点，详细的证明可以参见[这里](http://www.maa.org/external_archive/joma/Volume8/Kalman/MaxEllipse.html)。\
    因此， Marden 定理的核心就是：为什么这个椭圆的两个焦点就是 p'(z)
的两根。\
    首先，让我们来说明，为了证明 Marden 定理，我们可以把三角形
z~1~z~2~z~3~
放置在复平面上的任意一个对我们有利的位置。因为，如果对于复平面上的某一个三角形来说命题是成立的，那么任意地对这个三角形进行缩放、旋转、平移，命题仍然是成立的。为什么？这是因为，对三角形的缩放、旋转、平移，说白了就是对三角形中的各个点进行变换操作
M(z) = αz + β ，其中 α 和 β 是两个固定的复数常数，并且 α ≠ 0 。让 z 与 α
相乘的结果就是对 z 进行缩放和旋转，而 β
则表示在此之后平移量的大小。假设我们的命题对三角形 z~1~z~2~z~3~
成立，对整个复平面进行上述变换后，三角形的三个顶点就分别移到了 M(z~1~)
、 M(z~2~) 、 M(z~3~) 。同时，三角形的内切椭圆以及椭圆的两个焦
点也都被顺带着移动了过去，内切椭圆还是内切椭圆，椭圆的焦点也还是椭圆的焦点。另外，原来的多项式是
p(x) = (z - z~1~)(z - z~2~)(z - z~3~) ，变换之后，新的多项式 p~M~(x)
就变成了 (z - M(z~1~))(z - M(z~2~))(z - M(z~3~))
。假设原椭圆的两个焦点分别是 f~1~ 和 f~2~ ，我们已经知道了它们正好是
p'(z) 的两根。我们想要确认的就是，新椭圆的两个焦点 M(f~1~) 和 M(f~2~)
正好就是 p~M~'(z) 的两个根。\
    把 p~M~(z) 中的 z 全部用 M(z) 代换，得到：\
         p~M~(M(z)) = (M(z) - M(z~1~))(M(z) - M(z~2~))(M(z) - M(z~3~))\
    注意到 M(z) - M(z~1~) 就等于 α(z - z~1~) （因为 β
被抵消了），同理，上式的后面两个因式也分别等于 α(z - z~2~) 和 α(z -
z~3~) 。于是，整个上式化简为：\
         p~M~(M(z)) = α^3^(z - z~1~)(z - z~2~)(z - z~3~)\
    即：\
         p~M~(M(z)) = α^3^ · p(z)\
    现在，在等式两边同时取导数（注意到 M'(z) = α ），于是得到：\
         α · p~M~'(M(z)) = α^3^ · p'(z)\
    也就是：\
         p~M~'(M(z)) = α^2^ · p'(z)\
    这说明，如果 f~1~ 是 p'(z) 的根，那么 M(f~1~) 也将是 p~M~'(z)
的根；类似地，如果 f~2~ 是 p'(z) 的根，那么 M(f~2~) 也将是 p~M~'(z)
的根。这正是我们刚才想要说明的事情。\
\
         ![](http://www.matrix67.com/blogimage_2013/201308312.png){width="249"}\
    为了证明 Marden
定理，我们还有一个准备工作要做。让我们来证明下面这个引理：如图， F~1~ 、
F~2~ 是给定椭圆的两个焦点，过椭圆外的一点 A 向椭圆作两条切线，切点分别为
G~1~ 和 G~2~ ，则有 ∠F~1~AG~1~ = ∠F~2~AG~2~
。其实，这个引理包含了两种不同的情况，如果把上面的 G~1~ 和 G~2~
两个点反过来标，我们将会得到另外一种情况。不过，如果我们证明了在第一种情况下结论始终成立，第二种情况也就自动地获证了。因此，我们可以直接假设
G~1~ 和 G~2~ 的标法就如上图所示。\
         ![](http://www.matrix67.com/blogimage_2013/201308313.png){width="222"}\
    证明这个引理需要用到与椭圆有关的一个非常经典的结论：从其中一个焦点出发的光线，射向椭圆内壁的任意一个位置，反射光线总会经过这个椭圆的另外一个焦点。换句话说，在上图当中，过椭圆上的点
T 作切线，则 ∠1 将会等于 ∠2
。你可以在[这里](http://www.matrix67.com/blog/archives/470)看到与椭圆的这个性质有关的更多讨论。\
         ![](http://www.matrix67.com/blogimage_2013/201308314.png){width="274"}\
    现在，沿着切线 AG~1~ 将 F~1~ 翻折到 H~1~ ，那么 H~1~ 、 G~1~ 、 F~2~
将会共线。类似地，沿着切线 AG~2~ 将 F~2~ 翻折到 H~2~ ，那么 H~2~ 、 G~2~
、 F~1~ 也将会共线。为了证明 ∠F~1~AG~1~ = ∠F~2~AG~2~ ，我们只需要证明
∠F~1~AH~1~ = ∠F~2~AH~2~ 即可。\
    由于 H~1~F~2~ = H~1~G~1~ + G~1~F~2~ = F~1~G~1~ + G~1~F~2~ = F~1~G~2~
+ G~2~F~2~ = F~1~G~2~ + G~2~H~2~ = F~1~H~2~ ，另外由刚才的翻折可知 F~1~A
= H~1~A ，并且 F~2~A = H~2~A ，于是三角形 AH~1~F~2~ 和三角形 AF~1~H~2~
全等。这告诉我们 ∠H~1~AF~2~ = ∠F~1~AH~2~ ，同时减去一个公共部分后即得
∠F~1~AH~1~ = ∠F~2~AH~2~ ，引理也就证到了。\
\
    现在，我们已经准备好证明 Marden 定理了。我们首先说明，以 p'(z)
的两根为焦点的椭圆，如果经过三角形 z~1~z~2~z~3~
某条边上的中点，则它一定会与这条边相切。为此，我们把三角形的三个顶点摆放到复平面上的
-1 、 1 和 w = a + bi 三个位置，其中 b &gt; 0 ，于是 p(z) = (z - 1)(z +
1)(z - w) = z^3^ - w · z^2^ - z + w 。对 p(z) 求导后得 p'(z) = 3 · z^2^
- 2 · w · z - 1 。\
         ![](http://www.matrix67.com/blogimage_2013/201308315.png){width="308"}\
    假设 p'(z) 的两根是 f~1~ 和 f~2~ ，则两根之和 f~1~ + f~2~ = 2 · w /
3 ，两根之积 f~1~ · f~2~ = - 1 / 3 。前一个式子说明了 f~1~ 和 f~2~
当中至少有一个在 x 轴上方，而在后一个式子中， f~1~ · f~2~
居然没有虚数部分，这就说明了 f~1~ 和 f~2~ 其实都在 x 轴上方，并且 θ~1~ +
θ~2~ = 180° 。因而，如果以 f~1~ 和 f~2~ 为焦点，作一个过原点 0
的椭圆，则 x 轴就是一条经过该点的直线，它满足 ∠1 = ∠2 ，这表明 x
轴就是椭圆在该点处的切线。而 x 轴其实就是三角形的底边，原点 0
正是三角形底边的中点！\
    由于以同一对点为焦点只能作出一个与给定直线相切的椭圆，因而这就顺便说明了，以
p'(z) 的两根为焦点的椭圆，如果与三角形 z~1~z~2~z~3~
的某条边相切，则它一定会与这条边切于中点处。\
\
    最后我们来说明，以 p'(z) 的两根为焦点的椭圆，如果与三角形
z~1~z~2~z~3~
的其中一条边相切了，则它一定会与三角形的三条边都相切。由刚才的推论可知，所有的切点都将会是中点，
Marden 定理就证到了。这一次，让我们把三角形的三个顶点放在 0 、 1 、 w =
a + bi 三个位置，其中 b &gt; 0 。稍后我们将会看到，以 p'(z)
的两根为焦点并且切于底边的椭圆也会与 0w
相切。由对称性，它一定也会和第三条边相切。\
    取 p(z) = z(z - 1)(z - w) = z^3^ - (1 + w) · z^2^ + w · z 。求导得：
p'(z) = 3 · z^2^ - 2 · (1 + w) · z + w 。\
         ![](http://www.matrix67.com/blogimage_2013/201308316.png){width="287"}\
    假设 p'(z) 的两根是 f~1~ 和 f~2~ 。刚才我们已经知道了， f~1~ 和 f~2~
一定都在 x 轴的上方。不过这一次，两根之积 f~1~ · f~2~ 等于 w / 3
。这告诉了我们什么？这告诉了我们， θ~1~ + θ~2~ = θ ，换句话说， ∠1 = ∠2
！假设以 f~1~ 和 f~2~ 为焦点作了一个椭圆， x
轴正好是一条切线，那么根据前面我们证过的那个结论，经过原点的另一条切线将会满足
∠1 = ∠2 ，这说明它与 0w 这条线重合。因而， 0w
就是这另外一条切线。这就完成了 Marden 定理的最后一环。

</div>
